\section*{Abstract}

Large Language Models (LLMs) are increasingly integrated into applications that
process external data and interact with tools, thereby expanding their attack
surface. Prompt injection exploits this integration by placing malicious
instructions in an input channel that the model is expected to treat as data.
If the model follows that text as an instruction, the result may be a manipulated
response, disclosure of protected information, or an unauthorised action.

This scoped narrative review examines how effectively learned separation of
trusted instructions from untrusted data mitigates that threat. StruQ and
SecAlign serve as focused case studies because both have public implementations,
reported utility evaluations, and subsequent evaluations against broader or
defence-adaptive attacks. Their results are interpreted alongside the threat
model and system-level controls rather than as a complete empirical comparison
of every defence class.

The review finds that learned separation can substantially reduce attack success
under the conditions tested in the original studies. Its effectiveness remains
dependent on the model, task, attack construction, success rule, and attacker
access. Later white-box evaluations demonstrate bypasses of the studied
defences, but do not prove that all present or future model-level defences are
impossible. The evidence instead shows that these approaches do not establish a
deterministic or independently enforced security boundary.

Secure deployment should therefore combine model-level robustness with external
controls such as least-privilege tool access, policy enforcement, sandboxing,
monitoring, and explicit approval for high-impact actions. These controls limit
the consequences of model failure and form the basis of a defence-in-depth
strategy.

\medskip
\begin{otherlanguage}{ngerman}
\section*{Zusammenfassung}

Große Sprachmodelle (Large Language Models, LLMs) werden zunehmend in
Anwendungen integriert, die externe Daten verarbeiten und mit Werkzeugen
interagieren. Prompt Injection nutzt diese Einbindung aus, indem bösartige
Anweisungen in einem Eingabekanal platziert werden, den das Modell als Daten
behandeln soll. Folgt das Modell diesem Text als Anweisung, können manipulierte
Ausgaben, die Offenlegung geschützter Informationen oder nicht autorisierte
Aktionen die Folge sein.

Diese eingegrenzte narrative Literaturübersicht untersucht, wie wirksam die
erlernte Trennung vertrauenswürdiger Anweisungen von nicht vertrauenswürdigen
Daten diese Bedrohung mindert. StruQ und SecAlign dienen als gezielte
Fallstudien, da für beide öffentliche Implementierungen, Untersuchungen der
Nützlichkeit und spätere Evaluationen mit breiteren oder an die Verteidigung
angepassten Angriffen vorliegen. Ihre Ergebnisse werden im Zusammenhang mit dem
Bedrohungsmodell und systemseitigen Kontrollen betrachtet, nicht als vollständiger
empirischer Vergleich aller Verteidigungsklassen.

Die Analyse zeigt, dass die erlernte Trennung die Angriffserfolgsrate unter den
jeweils getesteten Bedingungen deutlich senken kann. Ihre Wirksamkeit hängt
jedoch vom Modell, der Aufgabe, der Angriffskonstruktion, dem Erfolgskriterium
und dem Zugriff des Angreifers ab. Spätere White-Box-Evaluationen umgehen die
untersuchten Verteidigungen, beweisen jedoch nicht die Unmöglichkeit aller
gegenwärtigen oder zukünftigen modellbasierten Ansätze. Die Ergebnisse zeigen
vielmehr, dass die untersuchten Verfahren keine deterministische oder unabhängig
durchgesetzte Sicherheitsgrenze bilden.

Eine sichere Bereitstellung sollte modellbasierte Robustheit daher mit externen
Kontrollen wie minimalen Werkzeugberechtigungen, Richtliniendurchsetzung,
Sandboxing, Überwachung und ausdrücklicher Freigabe folgenreicher Aktionen
kombinieren. Diese Kontrollen begrenzen die Folgen eines Modellfehlers und bilden
die Grundlage einer mehrschichtigen Verteidigung.
\end{otherlanguage}
